<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fixeds on Latinský jazyk</title>
    <link>/fixed/</link>
    <description>Recent content in Fixeds on Latinský jazyk</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="/fixed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Literatura</title>
      <link>/fixed/literatura/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/literatura/</guid>
      <description>Česká literatura
 [AdF] = Kuťáková, Eva, and Dana Slabochová. 2014. Ad Fontes: Cursus Latinus. Praha: Univerzita Karlova v Praze, Nakladatelství Karolinum. [P1] = Pech, Jiří. 2010. Latina pro gymnázia I. Voznice: Leda. [Šp] = Špaňár, Július, and Emanuel Kettner. 1976. Latina pro střední všeobecně vzdělávací školy. Praha: Státní pedagogické nakladatelství.  Anglická literatura
 [Wh] = Wheelock, Frederic M., and Richard A. LaFleur. 2010. Wheelock&amp;rsquo;s Latin, 6th Edition Revised. New York: HarperCollins.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. lekce – 1. konjugace, ind. praes. act., pass., imper.</title>
      <link>/fixed/lekce_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_1/</guid>
      <description>Věty  Vocō, vocāmus.
Volám, voláme. Spērat.
Doufá. Bene labōrās.
Dobře pracuješ. Cūr nōn cantātis?
Proč nezpíváte? Vocāte!
Volejte! Saepe laudāmus.
Často chválíme. Nārrant, sed nōn cantant.
Vyprávějí, ale nezpívají. Iam bene labōrō, itaque laudor.
Již dobře pracuji, proto jsem chválen. Bene ēducāmur.
Jsme dobře vzděláváni. Vocāris, cūr nōn properās?
Jsi volán; proč nespěcháš? Salūtant et salūtantur.
Zdraví a jsou zdraveni. Male labōrātis, nōn laudāminī.
Špatně pracujete, nejste chváleni.  Úkol  [Šp] 15/b [Šp] 15/d [Šp] 15/e [P1] 35/3 (jen tato (act.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. lekce – 1. deklinace</title>
      <link>/fixed/lekce_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_2/</guid>
      <description>Věty  Puella cum magistrā in scholā bene labōrat.
Dívka s učitelkou ve škole dobře pracuje. Puella, properā in scholam!
Dívko, pospíchej do školy! Fēmina industriam puellārum laudat.
Žena chválí píli dívek. Industriā glōriam patriae parāmus.
Pílí připravujeme vlasti slávu. Puella magistram salūtat.
Dívka zdraví učitelku. Magistra ā puellā salūtātur.
Učitelka je dívkou zdravena. Sī agricolae bene labōrant, ab incolīs laudantur.
Jestliže zemědělci dobře pracují, jsou obyvateli chváleni. Puellae in scholīs ā magistrīs bene ēducantur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. lekce – 2. deklinace</title>
      <link>/fixed/lekce_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_3/</guid>
      <description>Věty  Servus ā dominō castīgātur.
Otrok je pánem kárán. Amīcum amāmus, nam ab amīcō amāmur.
Milujeme přítele, neboť jsme přítelem milováni. Poētae industriam populī laudant.
Básníci chválí píli lidu. In agrō cum agricolīs labōrāmus; itaque ab agricolīs laudāmur.
Pracujeme na poli se zemědělci, a proto jsme zemědělci chváleni. Discipulum magister in scholā laudat, nam discipulus bene labōrat.
Učitel ve škole chválí žáka, neboť žák dobře pracuje. Magistrōrum exempla puerōs ēducant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. lekce – 2. konjugace, adjektiva 1. a 2. deklinace</title>
      <link>/fixed/lekce_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_4/</guid>
      <description>Věty  Magister discipulōs interrogat, discipulī magistrō respondent.
Učitel se žáků ptá, žáci učiteli odpovídají. Nīsī memoriam exercētis, ā magistrīs monēminī.
Jestliže paměť necvičíte, učiteli jste napomínáni. Puerī magistrōrum verba memoriā tenent.
Chlapci slova učitelů pamětí drží (= pamatují si). Agrī et oppida bellīs dēlentur.
Pole a města jsou válkami ničena. Discipulus industrius ā magistrō bonō laudātur.
Pilný žák je dobrým učitelem chválen. Virī probī officia servant.
Čestní muži plní povinnosti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. lekce – 3. konjugace, adverbia od adjektiv 1. a 2. deklinace</title>
      <link>/fixed/lekce_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_5/</guid>
      <description>Věty  Librum pulchrum legis.
Čteš krásnou knihu. Puerī scrībunt, puellae legunt.
Chlapci píšou, dívky čtou. Sī male scrībitis, corrigiminī.
Jestliže špatně píšete, jste opravováni. Verba movent, exempla trahunt.
Slova hýbou, příklady táhnou. Linguam Latīnam industriē discimus.
Pilně se učíme latinský jazyk. Virī probī magnās dīvitiās nōn cupiunt.
Čestní muži netouží po velkém bohatství. Discipulī magistrōrum praecepta faciunt.
Žáci plní příkazy učitelů. In bellō virī, fēminae, līberī interficiuntur.
Ve válce jsou zabíjeni muži, ženy a děti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. lekce – 4. konjugace</title>
      <link>/fixed/lekce_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_6/</guid>
      <description>Věty  Cottīdiē in scholam venimus.
Každodenně přicházíme do školy. Discipulī magistrōrum verba audiunt et discunt.
Žáci poslouchají a učí se slova učitelů. Industriā fabrōrum et agricolārum patria firmātur.
Pílí řemeslníků a zemědělců je vlast upevňována. Sī iūstē pūnīs, numquam nocēs.
Jestliže spravedlivě trestáš, nikdy neškodíš. Magistrīs in scholā pārēmus; itaque nōn pūnīmur.
Posloucháme učitele ve škole; proto nejsme trestáni. Multī multa sciunt.
Mnozí znají mnohé věci. Agricolae saepe in oppidum veniunt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. lekce – Sloveso esse a složeniny</title>
      <link>/fixed/lekce_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_7/</guid>
      <description>Věty  Semper discipulī industriī este!
Vždy buďte pilnými žáky! Amīcus meus est magister bonus.
Můj přítel je dobrý učitel. Quis erat clārus poēta Graecōrum? – Homērus.
Kdo byl slavným básníkem Řeků? – Homér. Librī bonī semper amīcī fīdī erunt.
Dobré knihy vždy budou věrnými přáteli. Populus noster studiōsus erat et erit.
Náš lid byl a bude snaživý. Cūr heri in scholā aberās?
Proč si nebyl včera ve škole? Amīcīs vērīs in perīculō aderimus, numquam aberimus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. lekce – 3. deklinace, maskulina a feminina</title>
      <link>/fixed/lekce_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_8/</guid>
      <description>Věty  Mīlitēs Rōmānōrum saepe in proeliīs victōrēs erant.
Vojáci Římanů byli v bojích často vítězi. Līberī patrī et mātrī pārent.
Děti poslouchají otce a matku. Puerī, labōre industriō patriae glōriam parāte!
Chlapci, pilnou prací připravujte slávu vlasti. Scrīptōribus et poētīs ab incolīs magnī honōrēs tribuuntur.
Velké pocty jsou obyvateli udělovány spisovatelům a básníkům. Māter tua magistra est.
Tvoje matka je učitelka. Librī pulchrī poētārum et scrīptōrum nostrōrum ā puerīs in scholīs leguntur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. lekce – 3. deklinace, neutra</title>
      <link>/fixed/lekce_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_9/</guid>
      <description>Věty  Discipulī carmina clārōrum scrīptōrum legunt.
Žáci čtou básně slavných básníků. Nōmen populī nostrī multīs nātiōnibus nōtum est.
Jméno našeho lidu je známo mnohým národům. Bella generī hominum nocent; itaque bellum nōn cupimus, sed in pāce vīvere optāmus.
Války škodí lidskému druhu; proto nechceme válku, ale přejeme si žít v míru. Iam antīquīs temporibus glōria carminum Homērī magna erat.
Již v dávných časech byla sláva Homérových básní velká. In marī multa animālium genera vīvunt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. lekce – Indikativ imperfekta 1. až 4. konjugace</title>
      <link>/fixed/lekce_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_10/</guid>
      <description>Věty  Amīcitiam semper servābam et amīcōrum verba diū memoriā tenēbam.
Vždy jsem zachovával přátelství a slova přátel jsem dlouho držel v paměti. Rōmānī multa bella gerēbant.
Římané vedli mnoho válek. In bellō hostēs urbēs, oppida, agrōs dēlēbant; itaque artēs nōn flōrēbant.
Ve válce nepřátelé ničili města, osady a pole, proto umění nevzkvétala. Cum parentibus meīs in agrō labōrābam.
Se svými rodiči jsem pracoval na poli. Discipulōs industriōs magistrī numquam pūniēbant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11. lekce – Adjektiva 3. deklinace, ptc. praes. act.</title>
      <link>/fixed/lekce_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_11/</guid>
      <description>Věty  Ventus ācer, hiems ācris, ferrum ācre est.
Vítr je prudký, zima je krutá, železo ostré je. Quālis labor, tāle praemium.
Jaká práce, taková odměna. Omnia difficilia labōre commūnī et magnā industriā vincimus.
Všechny těžkosti zdoláváme společnou prací a velkou pílí. Virtūs mīlitum fortium ā poētīs in carminibus laudābātur et laudātur.
Odvaha smělých vojáků byla a je opěvována básníky v básních. Mīlitēs fortēs hostēs ācrēs in proeliō vincunt.
Smělí vojáci porážejí prudké nepřátele v boji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12. lekce – Stupňování adjektiv</title>
      <link>/fixed/lekce_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_12/</guid>
      <description>Věty  Aestāte noctēs breviōrēs sunt quam hieme.
V létě jsou noci kratší než v zimě. Omnia tua cōnsilia lūce clāriōra sunt.
Všechny tvé úmysly jsou jasnější než světlo. Fēlīcior sum quam māter mea.
Jsem šťastnější než moje matka. Frāter tuus probus et sapiēns est, pater tuus probior et sapientior.
Tvůj bratr je čestný a moudrý, tvůj otec je čestnější a moudřejší. Patria lībera cīvibus nihil cārius est.
Nic není občanům dražší než svobodná vlast (svoboda vlasti).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13. lekce – Adverbia od adjektiv 3. deklinace, stupňování adverbií</title>
      <link>/fixed/lekce_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_13/</guid>
      <description>Věty  Sī iūstē pūniēbātis, nēminī nocēbātis.
Jestliže jste spravedlivě trestali, nikomu jste neškodili. Discipulī bene et dīligenter studentēs maximīs praemiīs ā societāte nostrā afficiuntur.
Dobře a pilně studující žáci jsou naší společností odměňování největšími odměnami. Avēs aestāte suāviter cantābant.
Ptáci v létě příjemně zpívali. Aetāte aureā hominēs fēlīciter sine proeliīs vīvēbant; tunc bella nōn gerēbantur.
Ve zlatém věku žili lidé šťastně bez bojů, tehdy se války nevedly. Mīlitēs fortiter pugnantēs ā ducibus laudābantur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14. lekce – Futurum I. sloves 1. a 2. konjugace</title>
      <link>/fixed/lekce_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_14/</guid>
      <description>Věty  Patriam nostram semper amābimus, prō patria nostrā dīligenter labōrābimus.
Vždy budeme milovat svou vlast, pro svou vlast budeme pilně pracovat. Mīlitēs nostrī hostem nōn timēbant neque timēbunt.
Naši vojáci se nepřítele nebáli a ani se ho bát nebudou. Dōnec eris fēlīx, multōs numerābis amīcōs.
Dokud budeš mít štěstí, budeš počítat mnoho přátel. Avēs migrantēs autumnō in regiōnēs calidiōrēs āvolant, vēre autem ē terrīs merīdiānīs advolābunt.
Stěhovaví ptáci na podzim odlétají do teplejších krajin, ale na jaře přiletí z jižních zemí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15. lekce – Futurum I. sloves 3. a 4. konjugace</title>
      <link>/fixed/lekce_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_15/</guid>
      <description>Věty  Sī bene discēs, ā magistrō et parentibus laudāberis.
Jestliže se budeš dobře učit, budeš učitelem a rodiči chválen. Lībertās populōrum saepe premēbātur, numquam autem opprimētur.
Svoboda národů byla často utlačována, nikdy ale nebude potlačena / zničena. Populus noster magnōs honōrēs clārīs scriptōribus et poētis tribuēbat, tribuit, tribuet.
Náš lid uděloval, uděluje a bude udělovat velké pocty slavným spisovatelům a básníkům. Brevī tempore aut patrem vidēbis aut dē patre audiēs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16. lekce – 4. deklinace</title>
      <link>/fixed/lekce_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_16/</guid>
      <description>Věty  Hostēs nōn timēmus, nam cum nostrō exercitū fortī facile vincēmus.
Nepřátel se nebojíme, neboť s naším udatným vojskem lehce zvítězíme. Senātuī et magistrātibus Rōmānīs māximī honōrēs tribuēbantur.
Senátu a římským úředníkům byly udělovány nejvyšší pocty. Magistrātūs lēgibus pārēre dēbent.
Úředníci musí poslouchat zákony. Cursus vitae hominis brevis est, sed cāsūs hominum saepe variī sunt.
Běh lidského života je krátký, ale lidské osudy jsou často různé. Homō habet manum dextram et manum sinistram.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17. lekce – 5. deklinace</title>
      <link>/fixed/lekce_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_17/</guid>
      <description>Věty  Longitūdō diērum et noctium varia est aestāte et hieme; aestāte diēs longiōrēs, noctēs breviōres sunt.
Délka dní a nocí je v létě a v zimě různá; v létě jsou dny delší, noci kratší. Salūs reī pūblicae suprēma lēx.
Bezpečí republiky je nejvyšším zákonem. Frāter meus in herbāriō suō variās herbārum speciēs habet. Můj bratr má ve svém herbáři různé druhy rostlin. Rēs minima saepe rērum māximārum principium est.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18. lekce – Osobní, přivlastňovací a zvratná zájmena</title>
      <link>/fixed/lekce_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_18/</guid>
      <description>Věty  Apud Rōmānōs prōverbium erat: Hodiē mihi, crās tibi.
Římané měli rčení: Dnes mně, zítra tobě. Ego dīligam tē, tū dīligēs mē.
Já budu mít rád tebe a ty budeš mít rád mě. Nōs sumus memorēs vestrī vestrōrumque parentum, vōs autem memorēs este nostrī temporibus perīculōsis!
My jsme pamětliví vás a vašich rodičů, vy pak buďte pamětliví nás v nebezpečných časech! Paucī nostrum et vestrum centum annōs implēbunt.
Jen málo z nás a vás se dožije sto let.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19. lekce – Číslovky, předložky, předpony</title>
      <link>/fixed/lekce_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_19/</guid>
      <description>Věty  Rōmānī quotannīs duōs cōnsulēs creābant.
Římané každý rok volili dva konzuly. Ūnum frātrem et duās sorōrēs habeō.
Mám jednoho bratra a dvě sestry. Tria erant bella Pūnica.
Púnské války byly tři. In cīvitātis perīculō rēs pūblica Rōmāna nōn duōbus cōnsulibus, sed ūnī virō – dictātōrī permittēbātur.
Během ohrožení státu byla římská republika svěřována ne dvěma konzulům, ale jednomu muži – diktátorovi. In legiōne Rōmānā Caesaris temporibus sex mīlia mīlitum erant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27. lekce – Ukazovací zájmena</title>
      <link>/fixed/lekce_27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_27/</guid>
      <description>Věty  Tempora mūtantur et nōs mūtāmur in illīs. Časy se mění a my se měníme spolu s nimi. Varia est hominum nātūra: huius constāns, illīus mōbilis.
Povahy lidí jsou různé: u tohoto je stálá, u onoho proměnlivá. Hōrum hominum facta nōbīs numquam placēbant.
Činy těchto lidí se nám nikdy nelíbily. Illī hominī crēdere difficillimum est.
Věřit onomu člověku je velmi obtížné. Memoria minuētur, nisi eam exercēbitis. Paměť se bude zmenšovat, jestliže ji nebudete cvičit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28. lekce – Tázací, vztažná a neurčitá zájmena. Zájmenná adjektiva</title>
      <link>/fixed/lekce_28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/lekce_28/</guid>
      <description>Věty  Quid est dulcius quam nōmen patriae?
Co je lahodnější než slovo vlast? Cui nostrum nōn sunt nōta carmina poētārum nostrōrum?
Komu z nás nejsou známy básně našich básníků? Bonīs nocet, qui malīs parcit.
Škodí dobrým, kdo šetří špatné. Grātus est nōbīs is, quōcum nōs amīcitia iungit. Je nám milý ten, s kým nás pojí přátelství. Vetus est prōverbium: Nūllum malum est sine aliquō bonō.
Je staré rčení: Žádné zlo není bez něčeho dobrého.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
